\documentclass{report}

\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}



\begin{document}


\begin{center}
\textbf{Требование к докладу магистров}
\end{center}

\textrm{Доклад следует иллюстрировать демонстрационными материалами с краткими текстовыми формулировками цели, решаемых задач, итогов работы; основными формулами; функциональными и принципиальными схемами; эскизами и чертежами устройств; таблицами и графиками полученных зависимостей и пр.} \\
\underline{Рекомендуемая структура доклада}
\begin{itemize}
\item\underline{на титульном слайде:} \\ Название доклада\\ ФИО студента и номер группы \\Степень,звание,должность, ФИО научного руководителя(и консультанта -- в случае выполнения работы в сторонней организации)\\ Место выполнения работы(кафедра или организация)

\item\underline{Второй слайд: Цель работы.} Ее актуальность, практическая важность -- в докладе.
\item Формулировка решаемых в работе задач (на втором или третьем слайде \underline{перечисляются задачи работы/исследования}). Перечисление возможных методов их решения. Описание и обоснование выбранных(предложенных) методов.
\item изложение последовательности действий, направленных на решение задач, и краткое описание полученных результатов.
\item Общий анализ результатов,\underline{вывод по итогам работы.} Перспективы развития исследований по данной теме.
\end{itemize}
\textrm{Презентации должны быть подготовлены в программе Microsoft Power Point (или в формате pdf)\underline{на однотонном фоне с четко читаемым шрифтом.} Размер шрифта -- \underline{не менее 24pt} (если есть таблица или другие материалы,которые <<не помещаются>>, то на данном слайде размер шрифта можно уменьшить). Толщина линии или буквы поясняющих надписей должны иметь размер, обеспечивающие возможность их чтения с расстояния ни менее 3--5 метров. 
\\ Все слайды(кроме титульного) должны быть \underline{пронумерованы} 
\\ Членам комиссии необходимо предоставить \underline{несколько подшивок бумажных копий всех слайдов.}}

\begin{center}
\textbf{\underline{На доклад перед комиссией отводится не более 10 минут}}
\end{center}

\begin{center}
\textbf{Свой доклад нужно выучить!}
\end{center}


\end{document}      